@昆明姑娘注意啦，今天起可以接种四价宫颈癌疫苗啦！

昆明的姑娘们
今天起除了收包裹外
还有一个好消息等你查收
继8月15日二价宫颈癌疫苗落地昆明后
四价宫颈癌疫苗也上市啦。
国内首个获批的宫颈癌四价疫苗正式上市，
云南省宫颈癌四价疫苗也将于11月15日正式开始注射。
定价825元/支
此次上市的四价宫颈癌疫苗“佳达修”接种程序为0/2/6月各接种一针次，共接种3针次，疫苗的价格为825元/支，适用人群为20—45岁的女性。自今天接种之后，广大女性可以陆续在云南省各地州社区卫生服务中心、疫苗接种门诊进行。
两种疫苗有什么不同
四价疫苗在二价疫苗的基础上增加了6型和11型HPV病毒。最重要的是，在临床实验中证实，该疫苗对高危宫颈癌前病变表现出了100%的保护效力。
四价疫苗国内临床实验的主要负责人魏丽惠在接受媒体采访时说：“从试验结果来看，四价疫苗还是很有效果的。素有疫苗组都没有出现宫颈癌前病变，实现了100%的保护效力，可以说有效预防了16/18型病毒引起的宫颈癌。”
魏丽惠还表示，试验中见到的不良反应大多是轻微型，并且多为常见的疫苗所引起的反应，此外，四价宫颈癌疫苗可以预防由6型和11型病毒引起的湿疣等疾病。
与二价疫苗相比，此次上市的四价疫苗一个显著特点是，接种人群覆盖到了20-45岁的“大年龄群体”。根据国家食药总局的批准，该疫苗用于20-45岁女性接种，适用于预防由16/18型人乳头瘤状病毒（HPV）所致的宫颈癌，宫颈上皮内瘤样病变（CIN1/2/3）和原位腺癌（AIS）。另外，在四价疫苗的国际临床实验中，9-25岁的低龄组也同样有效，所以也不排斥低龄组的人群接种该疫苗。
结束10年海外长跑
目前“希瑞适”和“佳达修”是世界上覆盖范围最广的两种宫颈癌疫苗，分别于2006年和2009年在海外上市。二者的区别在于，“希瑞适”为二价宫颈癌疫苗，“佳达修”包含四价和九价两种类型。
2017年5月，四价宫颈癌疫苗“佳达修”获得了国家食品药品监督管理总局颁发的药品注册批件；9月，首批次疫苗取得北京市食品药品监督管理局签发的《进口药品通关单》，11月9日收到国家食品药品监督管理总局签发的四价人乳头瘤病毒疫苗（酿酒酵母）《生物制品批签发合格证》……2017年，四价宫颈癌疫苗“佳达修”用了近半年的时间，结束了她在中国长达十年之久的长跑，意味着该疫苗进入消费者视线，开启中国20—45岁之间女性预防宫颈癌疾病的新时代。
HPV呈“双峰”分布
宫颈癌是仅次于乳腺癌的第二大女性癌症杀手。根据“2015中国癌症统计报告”，平均每5分钟就有一位女性罹患宫颈癌。每17分钟就有一位女性死于宫颈癌，几乎所有宫颈癌病例都与HPV感染有关。
国内女性HPV感染率高达21.1%，中国女性HPV感染率呈“双峰”分布，一个在“17~24岁”，一个在“40~44岁”。
问：感染了HPV就一定会得宫颈癌吗？
答：HPV有100多种基因型，其中只有12种特定型别的HPV感染会持续存在并发展为癌症。多数人感染HPV后不会引起任何症状或导致任何健康问题，而且约90%的HPV感染会在感染后2年之内消失。
问：接种前需要先检测自己是否已经感染了HPV吗？
答：不需要。即便感染了HPV，也不一定是感染了疫苗所覆盖的基因型。
问：我已经结婚/生孩子了，还能接种HPV疫苗吗？
答：HPV疫苗在未发生过性行为的女性中接种效果最佳。有性生活之后，感染HPV的概率就非常高，但此时接种疫苗仍可对未感染的型别进行预防。
由于不同国家和地区人群的初次性行为年龄不同，因此各机构建议的适种年龄也有所不同，本次在国内获批的HPV疫苗可用于9-25岁的女性。
问：孕妇能接种吗？
答：孕妇应避免接种HPV疫苗。不过，以往有妊娠期不慎接种HPV疫苗的情况发生，对产妇及其宝宝进行观察，并未发现与疫苗相关的不良事件。
问：男性需要接种HPV疫苗吗？
答：男性接种四价和九价HPV疫苗可以预防可能引起喉癌、阴茎癌和肛门癌的HPV感染以及尖锐湿疣。同时，男性接种HPV疫苗能够减少将HPV传染给性伴侣的可能性。而此次在国内获批的二价HPV疫苗并不适用男性。
问：HPV疫苗的效果如何？
答：临床研究结果显示，HPV疫苗对疫苗相关基因型的癌前病变的预防效果几乎达到了100%。
自2006年上市以来，即便在美国的接种率很低，HPV疫苗覆盖基因型在青少年女性中的感染下降了56%，尖锐湿疣的感染也减少了。在接种率较高的澳大利亚，年轻女性中宫颈癌癌前病变的病例数减少了，年轻女性和年轻男性的尖锐湿疣的发病数分别下降了85%和71%。
问：接种后可以保护多长时间？需要加强吗？
答：现有的研究数据显示，接种HPV疫苗后获得的保护可以持续至少8-10年，并且没有证据显示接种后会失去保护。目前认为3剂次的免疫程序已经可以取得较好的免疫效果，不建议加强接种。
问：HPV疫苗的安全性怎么样？接种后常见的不良反应有哪些？
答：HPV疫苗已在全球使用数十年，被证实具有良好的安全性。绝大多数人接种HPV疫苗后没有不良反应。少数人会发生一些轻微的反应，如接种部位红肿、疼痛、发热、头疼、疲倦、恶心、肌肉或关节酸痛，但很快会康复。严重的过敏反应非常罕见。
问：打了HPV疫苗后还需要接受宫颈癌筛查吗？
答：需要，HPV疫苗并不能预防所有基因型的HPV感染。WHO建议，30-49岁的妇女至少进行一次宫颈癌筛查。上海市疾控中心建议，20岁以上或有3年以上性行为的女性，每年进行一次宫颈癌筛查。
（来源：云南网、上海发布）
