浦东今起可接种宫颈癌疫苗 上海大部分区疫苗年底前陆续到货

2017-11-0817:10澎湃新闻评论（人参与）
“上海发布”微信公号11月8日消息，HPV（HumanPapillomavirus，人乳头瘤病毒）疫苗在国内获批后，很多市民都很关心什么时候可以在上海接种。市疾控中心说：目前，浦东新区11月8日-10日完成对辖区内所有接种单位的疫苗配送，11月13日起全区成人门诊和特需门诊可以接种。该疫苗适用于9-25岁的女性。
PS：预计全市大部分区的疫苗将于今年年底前陆续到货。市民如需接种HPV疫苗，可向社区接种门诊和特需门诊提前致电预约，相关联系方式请查看下文。
本文图片均来自上海发布
您是宫颈癌疫苗的接种对象吗？
浦东本批次接种对象为9-25岁女性。超过年龄段的女性朋友，敬请等待明年的四价宫颈癌疫苗，接种对象为20-45岁女性。
宫颈癌疫苗怎么接种呢？
宫颈癌疫苗采用肌肉注射法，首选部位为上臂三角肌。采用三剂程序，即0、1、6月接种，每剂0.5mL。
注意：在接种宫颈癌疫苗前不需要进行HPV检测。
宫颈癌疫苗什么价格呢？
宫颈癌疫苗为第二类疫苗，知情、自愿、自费接种，585.5元/支，三剂程序共1756.5元。
哪些人不能接种宫颈癌疫苗？
（1）有计划怀孕的和已经怀孕的人群。这是因为目前缺乏足够的研究评估宫颈癌疫苗对妊娠妇女的影响，因此不推荐妊娠妇女接种宫颈癌疫苗。
（2）与其他疫苗一样，患急性严重发热性疾病应延后接种。
（3）已经有宫颈癌、湿疣、外阴和癌前病变的患者。
（4）对该疫苗任一活性成分或辅料严重过敏反应者禁止接种。
关于宫颈癌疫苗的注意事项
（1）该疫苗是双价疫苗，临床研究显示除了HPV16型和18型以外，对其它部分致癌型HPV也有一定的交叉保护作用。
（2）同其它疫苗一样，接种该疫苗可能无法对所有受种者产生100%的保护效果。
（3）接种该疫苗不会导致HPV感染，因为该疫苗本身不含病毒DNA。
（4）接种该疫苗不能治疗已有感染和病变，也不能替代宫颈癌筛查，只能预防由本疫苗包括的HPV引起的疾病。
浦东新区具体的配送时间和地点见下表
温馨提示：接种之前请先致电咨询、预约接种点门诊。
HPV相关科普HPV和宫颈癌的关系？
宫颈癌发病率在我国女性恶性肿瘤中居第2位，仅次于乳腺癌。我国每年约有新发病例13万。在上海，宫颈癌发病率目前在女性恶性肿瘤中居第9位，死亡率居第13位，年发病率为12.1/10万，年死亡率为3.5/10万。
HPV共有100多种基因型，其中至少有12种基因型可引发宫颈癌或其它少见癌症（肛门癌、外阴癌、阴道癌和阴茎癌等）。研究表明，几乎所有宫颈癌病例都与HPV感染有关。
什么是HPV疫苗？
目前，国际上在使用的HPV疫苗有三种：二价、四价和九价HPV疫苗。此次在国内获批的是二价HPV疫苗，能预防HPV-16和HPV-18两种基因型的病毒感染。这两种基因型病毒可引起约70%的宫颈癌和宫颈癌癌前病变。
HPV疫苗适合什么人群？
一般认为青春期女性是接种的首选人群，最好在首次发生性行为之前完成接种。由于不同国家和地区人群的初次性行为的年龄不同，因此各组织机构建议的免疫年龄也有所不同。
各区社区接种门诊和特需接种门诊
如需接种，请致电接种门诊了解详情。
HPV相关热点问题问：感染了HPV就一定会得宫颈癌吗？
答：HPV有100多种基因型，其中只有12种特定型别的HPV感染会持续存在并发展为癌症。多数人感染HPV后不会引起任何症状或导致任何健康问题，而且约90%的HPV感染会在感染后2年之内消失。
问：接种前需要先检测自己是否已经感染了HPV吗？
答：不需要。即便感染了HPV，也不一定是感染了疫苗所覆盖的基因型。
问：我已经结婚/生孩子了，还能接种HPV疫苗吗？
答：HPV疫苗在未发生过性行为的女性中接种效果最佳。有性生活之后，感染HPV的概率就非常高，但此时接种疫苗仍可对未感染的型别进行预防。
由于不同国家和地区人群的初次性行为年龄不同，因此各机构建议的适种年龄也有所不同，本次在国内获批的HPV疫苗可用于9-25岁的女性。
问：孕妇能接种吗？
答：孕妇应避免接种HPV疫苗。不过，以往有妊娠期不慎接种HPV疫苗的情况发生，对产妇及其宝宝进行观察，并未发现与疫苗相关的不良事件。
问：男性需要接种HPV疫苗吗？
答：男性接种四价和九价HPV疫苗可以预防可能引起喉癌、阴茎癌和肛门癌的HPV感染以及尖锐湿疣。同时，男性接种HPV疫苗能够减少将HPV传染给性伴侣的可能性。而此次在国内获批的二价HPV疫苗并不适用男性。
问：HPV疫苗的效果如何？
答：临床研究结果显示，HPV疫苗对疫苗相关基因型的癌前病变的预防效果几乎达到了100%。
自2006年上市以来，即便在美国的接种率很低，HPV疫苗覆盖基因型在青少年女性中的感染下降了56%，尖锐湿疣的感染也减少了。在接种率较高的澳大利亚，年轻女性中宫颈癌癌前病变的病例数减少了，年轻女性和年轻男性的尖锐湿疣的发病数分别下降了85%和71%。
问：接种后可以保护多长时间？需要加强吗？
答：现有的研究数据显示，接种HPV疫苗后获得的保护可以持续至少8-10年，并且没有证据显示接种后会失去保护。目前认为3剂次的免疫程序已经可以取得较好的免疫效果，不建议加强接种。
问：HPV疫苗的安全性怎么样？接种后常见的不良反应有哪些？
答：HPV疫苗已在全球使用数十年，被证实具有良好的安全性。绝大多数人接种HPV疫苗后没有不良反应。少数人会发生一些轻微的反应，如接种部位红肿、疼痛、发热、头疼、疲倦、恶心、肌肉或关节酸痛，但很快会康复。严重的过敏反应非常罕见。
问：打了HPV疫苗后还需要接受宫颈癌筛查吗？
答：需要，HPV疫苗并不能预防所有基因型的HPV感染。WHO建议，30-49岁的妇女至少进行一次宫颈癌筛查。上海市疾控中心建议，20岁以上或有3年以上性行为的女性，每年进行一次宫颈癌筛查。
（原题为《浦东今起可接种宫颈癌疫苗！上海大部分区的疫苗年底前陆续到货》）
